

# Resolução da Ficha - Convexidade

1. Mostre que os seguintes conjuntos são convexos.

(a) Subespaços de  $\mathbb{R}^d$ :

**Resolução:** Seja  $D$  um subespaço de  $\mathbb{R}^d$ . Sejam quaisquer  $u, v \in D$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $tu + (1 - t)v \in D$ .

Como  $D$  é um subespaço de  $\mathbb{R}^d$ ,  $D$  é fechado para adição e multiplicação por escalares, temos  $tu \in D$  e  $(1 - t)v \in D$ . Portanto

$$tu + (1 - t)v \in D,$$

donde se conclui que  $D$  é convexo.

(b) Conjuntos unitários  $S = \{w_0 \in \mathbb{R}^d\}$ .

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, v \in S$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $tu + (1 - t)v \in S$ .

Como  $S$  contém apenas o ponto  $w_0$ , temos  $u = v = w_0$ . A combinação convexa destes pontos é

$$tu + (1 - t)v = tw_0 + (1 - t)w_0 = tw_0 + 1w_0 - tw_0 = w_0 \in S$$

donde se conclui que  $S$  é convexo.

(c) Hiperplanos:  $H = \{w \in \mathbb{R}^d : a^T w = b\}$  (com  $a \in \mathbb{R}^d \setminus \{0\}, b \in \mathbb{R}$ )

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, v \in H$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $tu + (1 - t)v \in H$ .

Por definição de  $H$ , temos

$$a^T u = b \quad \text{e} \quad a^T v = b.$$

Logo,

$$a^T (tu + (1 - t)v) = t a^T u + (1 - t) a^T v = tb + (1 - t)b = tb + b - tb = b.$$

Portanto  $tu + (1 - t)v \in H$ , donde se conclui que  $H$  é convexo.

(d) Semi-espço:  $S = \{w \in \mathbb{R}^d : a^T w \leq b\}$  (com  $a \in \mathbb{R}^d \setminus \{0\}, b \in \mathbb{R}$ )

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, z \in S$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $v := tu + (1 - t)z \in S$ , ou seja,  $a^T v \leq b$ .

Por definição de  $S$ , temos

$$a^T u \leq b, \quad a^T z \leq b.$$

Assim,

$$a^T v = a^T (tu + (1 - t)z) = t a^T u + (1 - t) a^T z \leq tb + (1 - t)b = b.$$

Portanto  $tu + (1 - t)z \in S$ , donde se conclui que  $S$  é convexo.

(e) Bolas euclidianas:  $B(w_c, r) = \{w \in \mathbb{R}^d : \|w - w_c\|_2 \leq r\}$  (com  $w_c \in \mathbb{R}^d, r \in \mathbb{R}^+$ )

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, z \in B(w_c, r)$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $v = tu + (1 - t)z \in B(w_c, r)$ , ou seja,  $\|v - w_c\|_2 \leq r$ .

Por definição de  $B(w_c, r)$ , temos

$$\|u - w_c\|_2 \leq r, \quad \|z - w_c\|_2 \leq r.$$

Assim, pela desigualdade triangular e pela homogeneidade da norma, temos:

$$\begin{aligned} \|tu + (1 - t)z - w_c\|_2 &= \|tu + (1 - t)z - w_c - tw_c + tw_c\|_2 \\ &= \|tu - tw_c + (1 - t)z - (1 - t)w_c\|_2 \\ &= \|t(u - w_c) + (1 - t)(z - w_c)\|_2 \\ &\leq \|t(u - w_c)\|_2 + \|(1 - t)(z - w_c)\|_2 \\ &= t\|u - w_c\|_2 + (1 - t)\|z - w_c\|_2 \\ &\leq tr + (1 - t)r = r. \end{aligned}$$

Portanto  $v = tu + (1 - t)z \in B(w_c, r)$ , donde se conclui que  $B(w_c, r)$  é convexo.

(f) Conjunto das matrizes semi-definidas positivas:  $S = \{P \in \mathcal{M}_{\{n \times n\}} : s^T P s \geq 0, \forall s \in \mathbb{R}^n\}$ .

**Resolução:** Sejam quaisquer  $P, Q \in S$  e  $t \in [0, 1]$ . Queremos mostrar que

$$R := tP + (1 - t)Q \in S,$$

ou seja, que satisfaz a condição  $s^T R s \geq 0$  para todo  $s \in \mathbb{R}^n$ .

Assim, para qualquer  $s \in \mathbb{R}^n$  temos,

$$s^T R s = s^T (tP + (1 - t)Q) s = t s^T P s + (1 - t) s^T Q s.$$

Como  $P, Q \in S$  são semidefinidas positivas,  $s^T P s \geq 0$  e  $s^T Q s \geq 0$ . Como  $t \geq 0$  e  $1 - t \geq 0$  temos

$$s^T R s \geq 0.$$

Portanto  $R \in S$ , donde se conclui que  $S$  é convexo.

2. Seja  $D = \{(w_1, w_2) \in \mathbb{R}^2 : w_2 \geq 0\}$ .

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, v \in D$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $z := tu + (1 - t)v \in D$ , ou seja,  $z_2 \geq 0$ .

Como  $u = (u_1, u_2) \in D$ ,  $v = (v_1, v_2) \in D$  então

$$u_2 \geq 0, \quad v_2 \geq 0.$$

Assim, temos

$$\begin{aligned} z &= tu + (1 - t)v = t(u_1, u_2) + (1 - t)(v_1, v_2) \\ &= \underbrace{(tu_1 + (1 - t)v_1)}_{z_1}, \underbrace{(tu_2 + (1 - t)v_2)}_{z_2} \end{aligned}$$

Pela hipótese sobre  $u_2, v_2$ ,

$$z_2 = tu_2 + (1 - t)v_2 \geq t \times 0 + (1 - t) \times 0, \quad \text{ou seja, } z_2 \geq 0,$$

o que implica  $z \in D$ . Portanto o conjunto  $D$  é convexo.

Geometricamente:  $D$  é um semi-subespaço e consiste em todos os pontos  $(w_1, w_2)$  situados *acima* (ou sobre) da reta  $w_2 \geq 0$ .

3. Considere os conjuntos  $D_1 = \{(w_1, w_2) \in \mathbb{R}^2 : w_2 \geq 0\}$  e  $D_2 = \{(w_1, w_2) \in \mathbb{R}^2 : w_1 \geq w_2\}$ . Mostre que  $D = D_1 \cap D_2$  é um conjunto convexo e represente graficamente o conjunto  $D$ .

**Resolução:** Já mostramos no exercício anterior que  $D_1$  é convexo. Como a interseção de conjuntos convexos é um conjunto convexo, basta então mostrar que  $D_2$  é convexo.

Sejam quaisquer  $u, v \in D_2$  e  $t \in [0, 1]$ .

Queremos mostrar que  $z := tu + (1 - t)v \in D_2$ , ou seja,  $z_1 \geq z_2$ .

Como  $u = (u_1, u_2) \in D_2$ ,  $v = (v_1, v_2) \in D_2$  então

$$u_1 \geq u_2, \quad v_1 \geq v_2.$$

Assim, temos

$$\begin{aligned} z &= tu + (1 - t)v = t(u_1, u_2) + (1 - t)(v_1, v_2) \\ &= \underbrace{(tu_1 + (1 - t)v_1)}_{z_1}, \underbrace{(tu_2 + (1 - t)v_2)}_{z_2} \end{aligned}$$

Pela hipótese sobre  $u_1, v_1$ ,

$$z_1 = tu_1 + (1-t)v_1 \geq tu_2 + (1-t)v_2, \quad \text{ou seja,} \quad z_1 \geq z_2,$$

o que implica  $z \in D_2$ . Portanto o conjunto  $D_2$  é convexo.

Geometricamente:  $D = D_1 \cap D_2 = \{(w_1, w_2) \in \mathbb{R}^2 : w_2 \geq 0, w_1 \geq w_2\}$  consiste em todos os pontos  $(w_1, w_2)$  situados *acima* da reta  $w_2 \geq 0$  e *abaixo* da reta  $w_2 \leq w_1$ .

4. Mostre, usando a definição que as seguintes funções  $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$  são convexas.

(a)  $f(w) = w^2$

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, z \in \mathbb{R}$  e  $t \in [0, 1]$ . Queremos mostrar que

$$f(tu + (1-t)z) \leq tf(u) + (1-t)f(z).$$

Temos:

$$f(tu + (1-t)z) = (tu + (1-t)z)^2 = t^2u^2 + (1-t)^2z^2 + 2t(1-t)uz.$$

Por outro lado, temos:

$$tf(u) + (1-t)f(z) = tu^2 + (1-t)z^2.$$

Subtraindo os dois lados, obtemos:

$$\begin{aligned} & tf(u) + (1-t)f(z) - f(tu + (1-t)z) \\ &= tu^2 + (1-t)z^2 - (t^2u^2 + (1-t)^2z^2 + 2t(1-t)uz) \\ &= t(1-t)u^2 + (1-t)(1-(1-t)z^2 - 2t(1-t)uz) \\ &= t(1-t)u^2 + (1-t)(1-1+t)z^2 - 2t(1-t)uz \\ &= t(1-t)(u-z)^2 \geq 0 \end{aligned}$$

Portanto, temos que

$$tf(u) + (1-t)f(z) - f(tu + (1-t)z) \geq 0$$

ou seja,

$$f(tu + (1-t)z) \leq tf(u) + (1-t)f(z),$$

o que prova que  $f(w) = w^2$  é convexa em  $\mathbb{R}$ .

(b)  $f(w) = |w|$

**Resolução:** Sejam quaisquer  $u, z \in \mathbb{R}$  e  $t \in [0, 1]$ . Queremos mostrar que

$$f(tu + (1-t)z) \leq tf(u) + (1-t)f(z).$$

Usando a desigualdade triangular para o valor absoluto e a homogeneidade do módulo para escalares não-negativos, obtemos

$$|tu + (1-t)z| \leq |tu| + |(1-t)z| = t|u| + (1-t)|z|$$

ou seja,

$$f(tu + (1-t)z) \leq tf(u) + (1-t)f(z).$$

Portanto  $f$  é convexa em  $\mathbb{R}$ .

(c)  $f(w) = \begin{cases} 1, & w = 0, \\ w^2, & w > 0. \end{cases}$

**Resolução:** Há três casos:

(i) Sejam quaisquer  $u > 0$  e  $z > 0$ . Neste caso  $f(u) = u^2$ ,  $f(z) = z^2$  e  $f(tu + (1-t)z) = (tu + (1-t)z)^2$ . Já vimos no exercício (a) que  $f(w) = w^2$  é convexa,

$$(tu + (1-t)z)^2 \leq tu^2 + (1-t)z^2,$$

logo a desigualdade de convexidade é satisfeita.

(ii)  $u = 0$  e  $z = 0$ . Então  $f(u) = f(z) = 1$  e para todo  $t \in [0, 1]$

$$f(t \cdot 0 + (1-t) \cdot 0) = f(0) = 1 = tf(0) + (1-t)f(0) = t \cdot 1 + (1-t) \cdot 1,$$

logo a desigualdade é verdadeira (igualdade).

(iii) Um dos pontos é 0 e o outro  $> 0$ . Sem perda de generalidade suponhamos  $u = 0$  e  $z > 0$ .

Temos:

$$f(tu + (1-t)z) = f((1-t)z) = ((1-t)z)^2.$$

Por outro lado, temos

$$tf(u) + (1-t)f(z) = t \cdot 1 + (1-t)z^2.$$

Calculamos a diferença

$$\begin{aligned} & tf(u) + (1-t)f(z) - f(tu + (1-t)z) \\ &= t + (1-t)z^2 - (1-t)^2z^2 \\ &= t + t(1-t)z^2 \\ &= t(1 + (1-t)z^2) \geq 0, \end{aligned}$$

pois  $t \geq 0$  e  $1 + (1-t)z^2 > 0$ . Portanto, segue que

$$tf(u) + (1-t)f(z) - f(tu + (1-t)z) \geq 0.$$

ou seja,

$$f(tu + (1-t)z) \leq tf(u) + (1-t)f(z).$$

Portanto  $f$  é convexa.

Como em todos os casos a desigualdade de convexidade se verifica, concluímos que  $f$  é convexa em  $[0, \infty)$ .

5. Mostre, usando o Teorema da Função convexa que as seguintes funções  $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$  são convexas.

(a)  $f(w) = aw + b$ ;  $a, b \in \mathbb{R}$ ;  $a \neq 0$

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$f''(w) \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R} \Rightarrow f(w) \text{ é convexa}$$

Vejamos:

$\text{dom } f = \mathbb{R}$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Temos:

$$f'(w) = a \quad \text{e} \quad f''(w) = 0$$

Como  $f'(w)$  e  $f''(w)$  são contínuas em  $\mathbb{R}$  e  $f''(w) = 0 \quad \forall w \in \mathbb{R}$ , então  $f(w)$  é convexa em  $\mathbb{R}$ .

**Nota:** Se  $f$  é uma função linear, então  $-f$  é também linear. Este exercício mostra que as funções lineares são simultaneamente convexas e côncavas.

(b)  $f(w) = a^2w + bw + c$ ;  $a \in \mathbb{R}^+$ ;  $b, c \in \mathbb{R}$ ;  $a \neq 0$

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$f''(w) \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R} \Rightarrow f(w) \text{ é convexa}$$

Vejamos:

$\text{dom } f = \mathbb{R}$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Temos:

$$f'(w) = 2aw + b \quad \text{e} \quad f''(w) = 2a$$

Como  $f'(w)$  e  $f''(w)$  são contínuas em  $\mathbb{R}$  e  $f''(w) = 2a > 0 \quad \forall w \in \mathbb{R}$  ( $a$  é positivo), então  $f(w)$  é convexa em  $\mathbb{R}$ .

- (c)  $f(w) = e^{aw}$ ,  $a \in \mathbb{R}$ .

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$f''(w) \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R} \Rightarrow f(w) \text{ é convexa}$$

Vejamos:

$\text{dom } f = \mathbb{R}$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Temos:

$$f'(w) = ae^{aw} \quad \text{e} \quad f''(w) = a^2e^{aw}$$

Notar que  $a^2 \geq 0$  e  $e^{aw} > 0 \quad \forall w \in \mathbb{R}$ .

Como  $f'(w)$  e  $f''(w)$  são contínuas em  $\mathbb{R}$  e  $f''(w) = a^2e^{aw} \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R}$ , então  $f(w)$  é convexa em  $\mathbb{R}$ .

- (d)  $f(w) = w^a$  (definida em  $\mathbb{R}^+$ ),  $a \geq 1$  ou  $a \leq 0$ .

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$f''(w) \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R}^+ \Rightarrow f(w) \text{ é convexa}$$

Vejamos:

$\text{dom } f = \mathbb{R}^+$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Temos:

$$f'(w) = aw^{a-1} \quad \text{e} \quad f''(w) = a(a-1)w^{a-2}$$

Notar que  $w^{a-2} > 0$  para  $\forall w \in \mathbb{R}^+$ . Assim,  $f''(w) = a(a-1)w^{a-2} \geq 0$  se  $a(a-1) \geq 0$ , ou seja, se  $(a \geq 0 \wedge a-1 \geq 0$  ou  $a \leq 0 \wedge a-1 \leq 0)$ . Desta condição resulta:  $a \geq 1$  ou  $a \leq 0$ , como é indicada no enunciado. Assim,  $f''(w) \geq 0$  para  $a \geq 1$  ou  $a \leq 0$ ,  $\forall w \in \mathbb{R}^+$ .

Portanto  $f(w)$  é convexa em  $\mathbb{R}^+$ .

- (e)  $f(w) = -w^a$  (definida em  $\mathbb{R}^+$ ),  $0 \leq a \leq 1$ .

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$f''(w) \geq 0 \quad \forall w \in \mathbb{R} \Rightarrow f(w) \text{ é convexa}$$

Vejamos:

$\text{dom } f = \mathbb{R}^+$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Temos:

$$f'(w) = -aw^{a-1} \quad \text{e} \quad f''(w) = -a(a-1)w^{a-2}$$

Notar que  $w^{a-2} > 0$  para  $\forall w \in \mathbb{R}^+$ . Assim,  $f''(w) = -a(a-1)w^{a-2} \geq 0$  se  $-a(a-1) \geq 0$ , isto é, se  $a(a-1) \leq 0$ . Esta condição é verificada para  $a \geq 0 \wedge a-1 \leq 0$ , ou seja, para  $0 \leq a \leq 1$ , como é indicada no enunciado. Assim,  $f''(w) \geq 0$  para  $0 \leq a \leq 1 \quad \forall w \in \mathbb{R}^+$ .

Portanto  $f(w)$  é convexa em  $\mathbb{R}^+$ .

6. Mostre, usando o Teorema 3 que  $F(w_1, w_2) = \ln(e^{w_1} + e^{w_2})$ ,  $F: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}$ , é uma função convexa.

**Resolução:** Queremos mostrar:

$$\nabla^2 F(w_1, w_2) \text{ é semi-definida positiva } \forall w \in \mathbb{R} \Rightarrow F \text{ é convexa.}$$

Vejamos:

$\mathbb{R}^2$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Derivadas parciais de primeira ordem:

$$\begin{aligned} \frac{\partial F}{\partial w_1}(w_1, w_2) &= \frac{e^{w_1}}{e^{w_1} + e^{w_2}}, \\ \frac{\partial F}{\partial w_2}(w_1, w_2) &= \frac{e^{w_2}}{e^{w_1} + e^{w_2}}. \end{aligned}$$

Derivadas parciais de segunda ordem:

$$\begin{aligned}\frac{\partial^2 F}{\partial w_1^2}(w_1, w_2) &= \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2}, \\ \frac{\partial^2 F}{\partial w_1 \partial w_2}(w_1, w_2) &= -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2}, \\ \frac{\partial^2 F}{\partial w_2^2}(w_1, w_2) &= \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2},\end{aligned}$$

e, portanto, a matriz Hessiana é:  $\nabla^2 F(w_1, w_2) = \begin{bmatrix} \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \\ -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \end{bmatrix}$ .

Vamos agora calcular o determinante de  $\nabla^2 F(w_1, w_2)$  usando o Critério de Sylvester:

$$\begin{aligned}\bullet \quad & \left| \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \right| = \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} > 0. \\ \bullet \quad & \left| \begin{array}{cc} \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \\ -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \end{array} \right| = \left( \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \cdot \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \right) - \left( -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \cdot -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \right) = 0\end{aligned}$$

Como  $\left| \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \right| > 0$  e  $\left| \begin{array}{cc} \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \\ -\frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} & \frac{e^{w_1} e^{w_2}}{(e^{w_1} + e^{w_2})^2} \end{array} \right| = 0$ , a matriz Hessiana é semidefinida positiva. Portanto  $F$  é convexa em  $\mathbb{R}^2$ .

7. Mostre, usando o Teorema 3 que a função quadrática  $G(w) = \frac{1}{2}w^T Q w + c^T w + b$ ; ( $Q$  é uma matriz simétrica  $d \times d$ ,  $c \in \mathbb{R}^d$ ,  $b \in \mathbb{R}$ ),  $G : \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}$ , é:

- (a) Convexa se e só se a matriz  $Q$  é semi-definida positiva.
- (b) Estritamente convexa se e só se  $Q$  é definida positiva.
- (c) Côncava se e só se a matriz  $Q$  é semi-definida negativa.
- (d) Estritamente côncava se e só se  $Q$  é definida negativa.

### Resolução:

$\mathbb{R}^d$  é um conjunto convexo, aberto e não vazio.

Gradiente de  $G$  (vetor das derivadas parciais de primeira ordem):

$$\nabla G(w) = (\frac{1}{2}Qw + \frac{1}{2}Q^T w) + c = Qw + c,$$

pois  $Q$  é simétrica.

Hessiana de  $G$  (matriz das derivadas parciais de segunda ordem):

$$\nabla^2 G(w) = Q, \text{ para todo } w \in \mathbb{R}^d.$$

Pelo Teorema 3, uma função  $F : \mathbb{R}^d \rightarrow \mathbb{R}$  é convexa se e só se a sua Hessiana é semi-definida positiva em todo o domínio, e é estritamente convexa se e só se a Hessiana é definida positiva. Analogamente,  $F$  é côncava (resp. estritamente côncava) se e só se a Hessiana é semi-definida negativa (resp. definida negativa).

Como  $\nabla^2 G(w) = Q$ , temos que:

- (a)  $G$  é convexa se e só se  $Q$  é semi-definida positiva.

- (b)  $G$  é estritamente convexa se e só se  $Q$  é definida positiva.
- (c)  $G$  é côncava se e só se  $Q$  é semi-definida negativa.
- (d)  $G$  é estritamente côncava se e só se  $Q$  é definida negativa.

Isto conclui a prova.